% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Elektrisk integration og wiring}
\label{ch:el}

Dette kapitel beskriver den elektriske opbygning af armen: hvilke
komponenter der indgår, hvordan de er forbundet, og hvilke
integrationsproblemer der opstod undervejs.

\section{Komponentoversigt}

Det elektriske delsystem omfatter komponenter på tre niveauer:
aktuatorer i armen, en kommunikations-mikrocontroller mellem arm og
host, og en host, der kører ROS\,2-laget. Den fulde komponentliste
fremgår af Tabel~\ref{tab:komponenter-venstre-arm}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Hardware-komponenter for venstre arm.}
\label{tab:komponenter-venstre-arm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.36\textwidth}
                  c
                  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.46\textwidth}@{}}
\toprule
\textbf{Komponent} & \textbf{Antal} & \textbf{Kommentar} \\
\midrule
Waveshare ST3215-servo        & 7 & 12\,V, ID 1--7. \\
Waveshare SC09-servo          & 5 & 5\,V, håndens fem fingre. \\
ESP32-baseret USB-bridge      & 1 & USB til servobus. \\
Mean Well DDR-120             & 1 & DC-DC-omformer, 12\,V til ST3215. \\
Chinfa DRD15 13.5W            & 1 & DC-DC-omformer, 5\,V til SC09. \\
RS Pro 264V 120W              & 1 & Hovedforsyning, 120\,W. \\
Siemens Sentron 8A            & 2 & Sikringer på 12\,V- og 5\,V-skinnen. \\
Jetson Orin Nano              & 1 & ROS\,2-host, 4$\times$ USB-port. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Signalkæde og wiring}

Signalvejen i den oprindelige konstruktion er kort og lineær:

\begin{enumerate}
    \item Jetson Orin Nano sender positionskommandoer på et ROS-topic.
    \item Manager-noden serialiserer kommandoerne og skriver dem på en
          virtuel COM-port mod ESP32-kontrolleren.
    \item ESP32-kontrolleren konverterer beskeden til servobus-protokollen og
          videresender den på servobussen.
    \item Hver ST3215-servo på bussen filtrerer på sit servo-ID og
          modtager positionskommandoen som setpunkt. Servoens interne
          PID-regulator driver herefter motoren mod den ønskede position
          ud fra den indbyggede positionsencoder.
\end{enumerate}

\subsection{Hvordan ved robotten egentlig hvor den skal bevæge sig hen?}

Det er værd at holde de to roller adskilt: ROS-laget bestemmer hvor
armen skal hen, mens hvordan motoren kommer derhen håndteres lokalt i
hver servo.

Selve reguleringen sker i servoens indbyggede PID-løkke. Den modtagne
positionskommando lægges ind som setpunkt, og PID-regulatoren
sammenligner løbende setpunktet med den målte position fra servoens
indbyggede encoder. Forskellen mellem de to udgør reguleringsfejlen,
som P-, I- og D-leddene tilsammen omsætter til en motorstyrings\-værdi:
P-leddet reagerer på den aktuelle afvigelse, I-leddet fjerner blivende
fejl ved konstant belastning, og D-leddet dæmper hurtige svingninger.

ESP32'en indgår kun som protokol-bro mellem USB og servobussen og er
ikke en del af regulerings-løkken. Den overordnede styring behøver
derfor ikke kende motorens dynamik eller belastningen i leddet.

\section{Fast port for ESP32-kontrollere}
\label{sec:usb-binding}

Den væsentligste elektriske rettelse i projektet vedrører tildelingen
af USB-porte til de tre ESP32-kontrollere.

Tidligere blev kontrollerne adresseret som \enquote{/dev/ttyUSB0},
\enquote{/dev/ttyUSB1} og \enquote{/dev/ttyUSB2}. Rækkefølgen afhang
af, hvilken kontroller operativsystemet enumererede først ved boot.
Resultatet var, at manager-noden kunne ende med at sende den venstre
arms kommandoer til den højre arms ESP32, hvis kablerne var sat i
en anden rækkefølge end sidst. Systemet kører, det kører bare mod
den forkerte hardware.

Løsningen er at adressere kontrollerne via deres faste sti i
\enquote{/dev/serial/by-path/} i stedet for \enquote{/dev/ttyUSBx}.
Hver fysisk USB-port på Jetson'en har en unik sti, der ikke ændrer
sig mellem boots eller efter en genstart. Manager-nodens konfiguration
blev opdateret til at slå op i denne sti, og der blev oprettet
dokumentation for, hvilken kontroller der hører til hvilken port.

Selve konfigurationsændringen er gengivet i Bilag~\ref{AppendixB},
afsnit~\ref{sec:appB-portbinding}. Proceduren for at finde og
verificere stierne, herunder den faktiske port-til-kabel-mapping,
findes i Bilag~\ref{AppendixC}, afsnit~\ref{sec:appC-portbinding}.

\section{Praktiske valg under integrationen}

% TODO ALEX: Slet hele denne sektion hvis der ikke er noget faktisk
% at sige om kabelføring/stik/mekanisk mærkning, der adskiller
% sig fra det oprindelige design.
% Hvis der ER noget, fx:
%   - Har du ændret på kabelføringen?
%   - Er der specifikke trækaflastninger du har lavet?
%   - Hvordan har du mærket stik/porte fysisk? (du nævnte selv
%     nummerering på din replica frem for farvekode)
% Skriv det her, så omskriver jeg.

% TODO: konkret strømbudget (max strøm pr. servo x antal samtidigt
% aktive + dimensionering af forsyning) når data foreligger fra lab.

