% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Perspektivering}
\label{ch:perspektivering}

% Mål: ca. 0.5--1 side.
% Hvad er næste skridt -- ud over rapportens scope.

Rapporten har behandlet integrationen af én arm. Dette kapitel skitserer de
naturlige næste skridt for projektet og placerer arbejdet i forhold til den
bredere anvendelse af humanoide robotter i automationssammenhæng.

\section{Det videre arbejde på Wattson}

Det mest umiddelbare næste skridt er at udvide integrationen til de øvrige
delsystemer i robotten:
\begin{itemize}
    \item Den modsatte arm, torso, hofteparti og hoved, hvor den modulære
          arkitektur fra arm-systemet kan genbruges direkte.
    \item Idriftsættelse af den fulde teleoperation via VR-udstyr og
          ZED-kamera, som den eksisterende softwarestak allerede understøtter,
          men som ligger uden for det her projekts afgrænsning.
    \item Koordineret to-arms-bevægelse, der introducerer afhængigheder på
          tværs af busser og dermed nye krav til synkronisering og
          sikkerhedslogik.
\end{itemize}

Disse skridt udvider robotten i bredden, men ikke væsentligt i kompleksitet
pr.\ delsystem; de metoder, der er anvendt i denne rapport, bør være direkte
anvendelige.

\section{Fra prototype mod anvendelse}

Hvis robotten på sigt skal forlade laboratoriet og anvendes i et reelt miljø,
ændrer billedet sig væsentligt. Tre forhold trænger sig på:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Holdbarhed.} En fuldt 3D-printet konstruktion er velegnet
          til en prototype, men kryb, slid og temperaturfølsomhed (jf.\
          kapitel~\ref{ch:diskussion}) gør den uegnet til vedvarende drift
          uden et planlagt udskiftningsregime eller en delvis ombygning til
          metal-komponenter i de mest belastede led.
    \item \textbf{Sikkerhed.} I et laboratorium opererer robotten i et
          indhegnet område. I et anlæg med mennesker omkring sig vil
          maskindirektivet og standarder for samarbejdende robotter
          (eksempelvis ISO/TS~15066) stille krav til kraftbegrænsning,
          nødstop og risikoanalyse, der ligger ud over det, en hobby-klasse
          servo-bus understøtter direkte.
    \item \textbf{Pålidelighed under last.} De begrænsninger ved de valgte
          servoer, der er identificeret i kapitel~\ref{ch:diskussion} --
          manglende detaljeret telemetri og hobby-klassens belastningsgrænser
          -- skal håndteres, før robotten kan udføre opgaver uden konstant
          tilsyn.
\end{itemize}

\section{Humanoide robotter som supplement til klassisk automation}

Wattson er en del af en bredere tendens, hvor humanoide robotter undersøges
som alternativ -- eller snarere som supplement -- til klassiske robotløsninger.
To observationer er relevante her.

For det første erstatter en humanoid robot ikke en industrirobot på de
opgaver, hvor industrirobotten i forvejen er stærkest: høj volumen, høj
præcision, fast cyklus og stiv montering. Det er fortsat den klassiske
automations domæne, og erfaringerne fra dette projekt -- hvor mekanisk
repeterbarhed og holdbarhed er begrænset af 3D-printet konstruktion --
understreger den grænse.

For det andet adresserer den humanoide form en kategori af opgaver, som
klassisk automation har vanskeligt ved: lav volumen, høj variation,
eksisterende menneskeskabt infrastruktur og opgaver, hvor end-effector og
arbejdspose skifter ofte. Vedligehold og inspektion i højspændingsanlæg,
som er Wattsons oprindelige anvendelseskontekst (jf.\
afsnit~\ref{sec:anvendelseskontekst}), falder netop i den kategori.

Om humanoide robotter får en udbredt rolle i industrien afhænger derfor
mindre af, om de kan slå industrirobotter på deres hjemmebane, og mere af,
om de kan løse de opgaver, som industrirobotter i dag ikke håndterer.
Erfaringerne fra dette projekt -- både hvad der virker, og hvor mekanikken
og elektronikken kommer til kort -- er et lille bidrag til den vurdering.
