% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Teori og baggrund}
\label{ch:teori}

% Lokal stil for \paragraph i dette kapitel: overskrift på egen linje
\titleformat{\paragraph}[block]
  {\normalfont\bfseries}{}{0pt}{}
\titlespacing*{\paragraph}{0pt}{1.2em}{0.3em}

% Mål: ca. 2.5--3 sider. Skal vise "central anvendt teori" jf. studieordning §4.
% Hold det stramt og relevant for ÉN arm -- ikke et generelt robotik-kursus.

Dette kapitel samler den baggrund, rapporten bygger videre på.
Først beskrives den anvendelseskontekst, robotten oprindeligt er
tegnet til, fordi den begrunder flere af de design- og
komponentvalg, integrationen arbejder ud fra. Derefter
introduceres seriebus-servoen som komponent, så de begreber, der
bruges i de senere kapitler, er på plads.

\section{Anvendelseskontekst}
\label{sec:anvendelseskontekst}

Wattson er oprindeligt udviklet til vedligeholds- og
inspektionsopgaver i højspændingsanlæg. Rapporten behandler ikke en
konkret højspændingsanvendelse, men konteksten er taget med, fordi
den begrunder flere af de design- og komponentvalg, integrationen
arbejder ud fra.

Højspændingsanlæg er bygget til mennesker. Betjeningspaneler,
ventiler, afbrydere og gangbroer sidder i menneskehøjde og er
dimensioneret til menneskelig rækkevidde.

En klassisk industrirobot på et fast fundament dækker derfor kun en
lille del af et anlæg, hvis ikke miljøet bygges om. En
menneskeformet robot kan i princippet færdes i den eksisterende
infrastruktur uden tilpasning. Det forklarer valget af en to-armet,
opretstående konstruktion med en rækkevidde tæt på en voksen
persons og en antropomorf arm med 7~DOF.

Anvendelseskonteksten forklarer også flere af de arkitekturvalg,
integrationen arbejder ud fra:

\begin{itemize}
    \item Hver arm har sin egen serielle servobus med en dedikeret
          ESP32-mikrocontroller som bus-master. Delsystemerne kan
          derfor idriftsættes og fejlfindes hver for sig, og én arm
          kan bygges og afprøves uafhængigt af resten af robotten.
    \item Den eksisterende softwarestak understøtter teleoperation
          via VR-udstyr. Det kræver pålidelig og lav-latens
          kommunikation mellem operatør, Jetson og servobus, og det
          stiller krav til buslayout og kabelføring, som gælder
          uanset om armen styres via VR eller via en GUI.
    \item Mekaniske og elektriske grænseflader er designet, så de
          kan demonteres uden specialværktøj, og printede
          slidkomponenter kan udskiftes i drift.
\end{itemize}

% Princip: dette kapitel introducerer KUN den baggrund, som rapportens
% senere kapitler faktisk bygger videre på. Det er ikke et generelt
% kursus i regulering eller robotik.

\clearpage
\section{Seriebus-servoen som integrations-komponent}
\label{sec:teori-servo}

En almindelig hobby-servo er en simpel motor: den får et signal,
der svarer til en bestemt vinkel, og drejer sin aksel derhen. Den
ved ikke selv, om den faktisk når frem.

Den seriebus-servo, der bruges i Wattson-armen, er bygget
anderledes. Den har en lille computer og en vinkelmåler indbygget,
så den både kan måle, hvor den står, og selv styre motoren hen mod
den ønskede vinkel. Flere servoer kan kobles på den samme ledning
og adskilles ved et nummer (et ID), som hver servo har sit eget
af.

I praksis betyder det, at man fra ROS-laget bare sender en
målvinkel og servoens ID afsted. Resten klarer servoen selv.
Indstillinger som hvor blødt eller hvor hårdt servoen styrer mod
målvinklen står i en konfigurationsfil. I den samme fil ligger
også et felt, der fortæller hvor mange omdrejninger servoens aksel
svarer til en omdrejning af selve leddet, så ROS-laget kan regne i
led-vinkler i stedet for servo-vinkler.

Selve teorien bag servoens regulering er ikke en del af projektet;
indstillingerne er overtaget uændret fra Energinet. Begreberne
nævnes igen, hvor de bruges i kapitel~\ref{ch:analyse} og
kapitel~\ref{ch:idrift}.

\section{ROS~2 som mellemlag}
\label{sec:teori-kommunikation}

ROS~2 er et softwarerammeværk, hvor styringen er delt op i små
selvstændige programmer (kaldet \emph{noder}), der sender beskeder
til hinanden gennem navngivne kanaler. To slags kanaler bruges
her: \emph{topics}, hvor en node fx publicerer ledvinkler løbende,
og andre noder kan lytte med, og \emph{services}, hvor en node
beder en anden node gøre én bestemt ting (fx \enquote{start
kameraet}). En af fordelene er, at man kan tilføje nye noder, der
lytter med på en eksisterende strøm, uden at ændre i den oprindelige
kode. Det udnyttes blandt andet i commissioning-pakken i
kapitel~\ref{ch:idrift}.

\clearpage
\section{3D-print som konstruktionsmateriale}
\label{sec:teori-3dprint}

Robottens dele er printet i PLA. Et 3D-print bygges op lag for
lag, og det giver en del nogle egenskaber, der er værd at kende,
fordi de optræder i de senere kapitler.

\paragraph{Retningen er ikke ligegyldig.}
Bindingen mellem lagene er svagere end materialet inden for det
enkelte lag. En del er derfor stærkere på langs af lagene end på
tværs af dem. To dele, der er printet ud fra den samme model, men
vendt forskelligt under printet, kan ende med meget forskellig
styrke. Det forklarer fx, hvorfor et tandhjul i et bevægeligt led
godt kan knække, selv om materialet i sig selv er stærkt nok.
Punktet behandles igen i kapitel~\ref{ch:mekanik}.

\paragraph{PLA giver lidt efter over tid.}
PLA er let at printe og stivt nok til de fleste formål, men under
en konstant belastning hænger det langsomt en smule. Det er især
mærkbart i en udstrakt arm, hvor vægten i håndleddet trækker nedad
hele tiden. Det berører nogle af observationerne i
kapitel~\ref{ch:idrift} og diskussionen i
kapitel~\ref{ch:diskussion}.

\paragraph{Print-indstillingerne er en del af designet.}
Ud over selve modellen afhænger en printet del af, hvordan den er
printet -- lag-tykkelse, antal vægge, hvor meget materiale der er
indeni, og hvordan den vendes på pladen. To prints fra samme fil
kan derfor godt opføre sig forskelligt, hvis indstillingerne
ikke er de samme. Det betyder, at indstillingerne skal følge med
modellen, hvis nogen anden senere skal printe samme del og få den
til at passe ind. Det punkt rammer både fremstillings- og
idriftsættelses-kapitlerne.
