% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Indledning}
\label{ch:indledning}

\section{Baggrund}

Denne rapport er udarbejdet i forbindelse med praktikforløb hos Teknologisk
Institut som del af uddannelsen til automationsteknolog ved UCL Erhvervsakademi
og Professionshøjskole. Teknologisk Institut har overtaget et projekt fra Energinet som har startet udvikling af en fuldt 3D-printet humanoid robot under navnet \emph{Wattson}.
Robotten består udelukkende af 3D-printede mekaniske komponenter samt
standardelektronik (servoer, mikrocontrollere og en Jetson-baseret styreenhed),
og den drives af en eksisterende softwarestak baseret på ROS~2. Wattson er
oprindeligt udviklet med henblik på vedligeholds- og inspektionsopgaver i
højspændingsanlæg, hvor en menneskeformet robotmorfologi gør det muligt at
færdes i den eksisterende, menneskeskabte infrastruktur uden at miljøet skal
ombygges.

Den oprindelige robot blev udviklet over ca.\ ét år af to personer, og både
mekanisk design, elektrisk integration og softwarearkitektur er dokumenteret
i et offentligt tilgængeligt git-repository. Da hardwaren er fuldt 3D-printet,
er det i princippet muligt at fremstille en kopi af robotten ud fra de
eksisterende filer. I praksis kræver det dog en betydelig
integrationsindsats, før de printede dele, elektronikken og softwaren udgør
et fungerende system.

Min opgave i praktikken har været at gennemføre denne integrationsindsats:
at fremstille de mekaniske dele, samle dem, integrere elektronikken, idriftsætte
softwaren og dokumentere processen, så resultatet kan anvendes som udgangspunkt
for videre udvikling hos Teknologisk Institut.

\clearpage
\section{Problemformulering}

Hvordan kan en humanoid robot, baseret på eksisterende 3D-design og software,
fremstilles, samles og integreres til en funktionel enhed, hvor mekaniske og
elektriske systemer korrekt understøtter robottens bevægelser?

Projektet omfatter:

\begin{itemize}
    \item 3D-print og efterbehandling af robottens komponenter
    \item Mekanisk samling af robottens delsystemer
    \item Elektrisk opbygning og korrekt wiring af aktuatorer og styresystem
    \item Integration og afprøvning af eksisterende software
\end{itemize}

Der arbejdes med at sikre korrekt samspil mellem systemets delkomponenter samt
mulighed for tilpasning og optimering af udvalgte komponenter og styring med
henblik på at forbedre funktionalitet og stabilitet.

\section{Afgrænsning}

Projektet afgrænses til at fokusere på udvikling, fremstilling og integration
af en humanoid robotarm som et selvstændigt delsystem.

Robotarmen er valgt som fokusområde, da den indeholder centrale mekaniske og
styringsmæssige udfordringer, herunder bevægelse i flere led, belastning af
komponenter samt koordinering af aktuatorer.

Projektet vil derfor ikke nødvendigvis omfatte en fuld færdiggørelse af hele
den humanoide robot, men der arbejdes med en modulær tilgang.

% Uddybende afgrænsning -- ændrer ikke scope, præciserer hvad der ligger uden for.
Følgende dele af robotten behandles ikke i rapporten:

\begin{itemize}
    \item Den modsatte arm, torso, hofteparti, ben og hoved
    \item Teleoperation via VR-udstyr (Quest~3 og ZED-kamera), som det
          eksisterende softwaresystem understøtter
    \item Invers kinematik og bevægelsesplanlægning på systemniveau
\end{itemize}

Hvis dele af det øvrige system er færdige ved eksamenstidspunktet, kan de
demonstreres mundtligt, men de udgør ikke en del af den skriftlige
bedømmelse.

\section{Målgruppe}

Projektet henvender sig primært til teknikere og fagpersoner inden for
automation og robotteknologi, som arbejder med opbygning, integration og
idriftsættelse af robotsystemer.

Fokus er på en praktisk og teknisk formidling.

\clearpage
\section{Metode}

Projektet er gennemført som et idriftsættelsesforløb: et eksisterende
design omsættes til en fungerende fysisk enhed gennem fremstilling, samling,
elektrisk integration og softwarekonfiguration. Arbejdet er foregået iterativt
-- når et problem opstod under samling eller test, blev årsagen diagnosticeret
og en løsning implementeret, før der gik videre. De vigtigste af disse
hændelser er medtaget i rapporten, fordi de illustrerer de praktiske
konsekvenser af at bygge med 3D-printede komponenter.

\section{Rapportens opbygning}

Rapporten er opbygget som følger:

\begin{itemize}
    \item Kapitel~\ref{ch:teori} gennemgår den teori, der anvendes senere
          i rapporten: servostyring, PID-regulering, mekanisk belastning af
          led samt egenskaberne ved 3D-printede konstruktionsdele.
    \item Kapitel~\ref{ch:analyse} beskriver det eksisterende system og
          begrunder afgrænsningen til én arm.
    \item Kapitel~\ref{ch:mekanik} dokumenterer den mekaniske fremstilling
          og samling.
    \item Kapitel~\ref{ch:el} beskriver den elektriske integration.
    \item Kapitel~\ref{ch:idrift} dokumenterer idriftsættelsen, herunder
          softwareopsætning, kalibrering og test.
    \item Kapitel~\ref{ch:diskussion} diskuterer konsekvenserne af at have
          bygget armen udelukkende i 3D-printede dele.
    \item Kapitel~\ref{ch:konklusion} besvarer problemformuleringen.
    \item Kapitel~\ref{ch:perspektivering} skitserer det videre arbejde.
\end{itemize}
