% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Diskussion}
\label{ch:diskussion}

Dette kapitel diskuterer betydningen af de fund og de valg, der er
beskrevet i kapitlerne om mekanik, elektrisk integration og
idriftsættelse. Fokus er på, hvad resultaterne kan og ikke kan bruges
til, hvilke kompromiser projektet har truffet, og hvad der er
påbegyndt men ikke leveret.

\section{Hvad step-respons-målingerne faktisk siger}

Som beskrevet i afsnit~\ref{sec:hvad-maaler-vi} er den
feedback-vinkel, commissioning-værktøjerne logger, identisk med den
senest kommanderede vinkel for det pågældende led. Det er ikke en målt
position fra servoens encoder. Konsekvensen er, at de
rise time-, overshoot- og settling time-tal, der vil komme i bilaget
efter lab-kørslerne, ikke karakteriserer ST3215-servoens interne
regulator -- de karakteriserer \emph{kommando-vejen} fra GUI'en gennem
ROS-topics og manager-noden, indtil den cachede position opdateres.

Det betyder ikke, at tallene er værdiløse. De er meningsfulde som
sammenligningsgrundlag mellem leddene: hvis tre led har næsten ens
target-pipelines og ét led skiller sig ud, peger det på, at noget i
manager-loopet eller i kommandobatchningen behandler det led
anderledes. Men de kan ikke bruges til at sige noget om servoens
mekaniske dynamik, dens evne til at holde en position under last,
eller dens reelle settling-opførsel.

\section{Open-loop på ROS-niveau som design-valg}

ROS-laget videresender bare positionskommandoer ud til servoerne og
laver ikke nogen regulering selv. ST3215-servoen kører sin egen PID-sløjfe
internt, og PID-gainsne i JSON-konfigurationen er Energinets standardværdier. Da
\enquote{feedback\_enabled} blev sat til \enquote{true} som test, blev
armen øjeblikkeligt ustabil, og open-loop-konfigurationen blev derfor
reetableret.

Konsekvensen for projektet er, at en kalibreret closed-loop
positionsregulering på ROS-niveau ikke er leveret. Funktioner, der
\emph{forudsætter} faktisk positions-feedback -- fx en
per-led-effektmåling, som er diskuteret nedenfor -- kan derfor heller
ikke leveres i den nuværende konfiguration.

\section{Stabil portbinding}

Tildelingen af USB-portene til de tre ESP32-bokse afhang tidligere af,
hvilken rækkefølge boksene blev sat i, og hvilken rækkefølge
operativsystemet enumererede dem i ved boot. Hvis kablerne blev sat
i en anden rækkefølge end sidste gang, kunne manager-noden ende med
at sende den venstre arms kommandoer til den højre arms ESP32 --
uden at det gav nogen åbenlys fejl, fordi systemet \emph{kørte}, det
kørte bare mod den forkerte arm.

Med løsningen via \enquote{/dev/serial/by-path/} afhænger mappingen
nu af, hvilken fysisk USB-port boksen sidder i, og ikke af om
operatøren husker rækkefølgen. Det er en billig rettelse, der fjerner
en hel klasse af fejl, som ellers først dukker op under demo eller
efter en flytning. Detaljerne er dokumenteret i kapitel~\ref{ch:el}.

\section{Mekaniske grænser i 3D-printet arm}

Armens funktionelle arbejdsrum er mindre end dens geometriske
rækkevidde. I udstrakt pose med skulderen omkring 90\textdegree{} og
albuen strakt observeres, at armen langsomt synker, selv når
positionskommandoen holdes konstant. Dette er ikke en software-fejl:
gravitationsmomentet på en fuldt udstrakt arm er stort, og når
ST3215-servoen ikke længere kan holde imod, synker leddet.

Konsekvensen er, at præindspillede animations-sekvenser og demoer skal
holdes inden for poser, hvor det statiske moment er moderat. Det er
en konkret begrænsning, der ikke kommer fra software-laget, men fra
materialevalget og servovalget i den oprindelige konstruktion.

\section{Påbegyndt, men ikke leveret: per-led-effektmåling}

Som del af commissioning-pakken blev der påbegyndt et værktøj til at
måle og logge effektforbruget pr.~led. Formålet var at dokumentere
termisk belastning og strømforbrug under forskellige bevægelses\-mønstre
(armen i hvile, teleoperation i neutral pose, teleoperation med strakt
arm samt animations\-afspilning) som understøttende data til
diskussionen i denne rapport. Servoerne stiller selv spændings- og
strøm\-aflæsninger til rådighed via servobussen, så det kræver ikke
ekstra hardware -- alene en udvidelse af software-laget.

Værktøjet blev imidlertid fravalgt inden eksamenstesten. Aflæsningen
ville lægge sig oven i den eksisterende trafik på den samme servobus,
som armens positionskommandoer i forvejen bruger, og bussens
gennemløb er allerede en flaskehals ved den valgte kontrolfrekvens.
Den ekstra trafik forskød timingen så meget, at servoernes interne
regulator begyndte at oscillere -- den samme observation som beskrevet
under PID-konfigurationen i kapitel~\ref{ch:idrift}. Tradeoff'et stod
altså mellem en stabil arm uden effektmåling og en effektmåling med
ustabil arm, og det første blev valgt af demonstrationshensyn.

En realistisk videreførelse ville være at flytte aflæsningen ud i en
langsommere baggrunds-måling i en separat tråd, så den ikke længere
konkurrerer med kontrolloopets tids\-budget på bussen. Det er ikke
implementeret i denne aflevering.

\section{Robusthed i værktøjs-laget}

Launcher-GUI'en er ikke en kerne-komponent i robotten, men en
integrations-flade mellem operatør og ROS-stak. De rettelser, den
krævede under idriftsættelsen, var derfor primært
integrations-rettelser: at SSH-login kun spørger om password én gang
og ikke ved hvert kald; at stop-signaler bliver sendt korrekt ned i
procestræet for de launch-filer, GUI'en starter; og en kontrol af,
at den binær, Jetson'en faktisk kører, matcher den sidste committede
kildekode (et tidligere mismatch mellem cached binær og kildetræ var
årsag til en svær fejl at finde).

Disse rettelser fandtes ved at køre den fulde start-stop-sekvens
ende-til-ende på den faktiske hardware. Det er den afprøvningsform,
der har været brugbar for launcher-GUI'en; enkeltkomponent-tests af
de underliggende ROS-services siger ikke noget om, hvordan GUI'en
starter og stopper dem under demobetingelser. Det er en del af baggrunden for at investere
tid i et samlet betjeningspanel og en pre-flight-checkliste frem for
at lade hver service starte i sit eget terminalvindue.

