% Appendix C -- Kode-dokumentation

\chapter{Kode-dokumentation}
\label{AppendixC}

Dette bilag samler den dokumentation, der knytter sig direkte til den
software og de konfigurationer, som er udviklet eller ændret i
forbindelse med projektet. Hovedteksten henviser til de relevante
afsnit i dette bilag i stedet for at gengive kode og konfigurationer
i fuld længde.

% ---------------------------------------------------------------------
\section{JSON-konfiguration: servo\_arm\_left\_params.json}
\label{sec:appB-json}

Konfigurationsfilen indeholder én post pr.~led i armen. Hver post
beskriver, hvilken fysisk servo leddet er bundet til, hvordan
servovinklen omsættes til led-vinkel, og hvilke grænser
manager-noden skal håndhæve. Et eksempel for skulderens
pitch-led er vist nedenfor.

\begin{verbatim}
"joint_left_shoulder_pitch": {
    "servo_id": 7,
    "dir": 1,
    "gear_ratio": 3,
    "angle_software_min": 120,
    "angle_software_max": 240,
    "angle_speed_max": 100,
    "default_position": 150,
    "feedback_enabled": false,
    "gain_P": 1.0,
    "gain_I": 0.0,
    "gain_D": 0.0
}
\end{verbatim}

De enkelte felter har følgende betydning:

\begin{description}
    \item[\enquote{servo\_id}] Servoens adresse på den serielle
        servobus. Manager-noden bruger ID'et til at sende
        kommandoen til den rigtige servo.
    \item[\enquote{dir}] Retningstegn ($+1$ eller $-1$). Angiver,
        om servoens aksel og selve leddet drejer samme vej eller
        modsat. Bruges til at vende fortegn på vinklen, når den
        sendes til servoen.
    \item[\enquote{gear\_ratio}] Antallet af servo-omdrejninger
        pr.~led-omdrejning. Manager-noden ganger målvinklen med
        denne værdi, så den overordnede styring kan arbejde i
        led-vinkler frem for servo-vinkler.
    \item[\enquote{angle\_software\_min},
          \enquote{angle\_software\_max}] Software-grænserne for
        leddet i grader. Kommandoer uden for intervallet klippes
        af manager-noden, så hverken servo eller mekanik
        belastes ud over arbejdsrummet.
    \item[\enquote{angle\_speed\_max}] Den højeste tilladte
        vinkelhastighed for leddet (grader/s).
    \item[\enquote{default\_position}] Den vinkel, leddet sættes
        til ved opstart.
    \item[\enquote{feedback\_enabled}] Bestemmer, om manager-noden
        skal bruge en målt vinkel fra servoens encoder eller den
        senest kommanderede vinkel. Står på \enquote{false} for
        alle syv ST3215-servoer i den endelige konfiguration; se
        afsnit~\ref{sec:appB-feedback}.
    \item[\enquote{gain\_P}, \enquote{gain\_I}, \enquote{gain\_D}]
        Indstillinger for servoens interne regulator. Værdierne
        er overtaget uændret fra Energinet og er ikke tunet i
        dette projekt.
\end{description}

% ---------------------------------------------------------------------
\section{ServoControl.compute\_command og feedback\_enabled-gating}
\label{sec:appB-feedback}

Flaget \enquote{feedback\_enabled} kan styres tre steder i
koden, og resultatet er, at en målt vinkel fra servoens encoder
kun bliver brugt, hvis alle tre lag er enige om det. I den
endelige konfiguration står flaget på \enquote{false}, og
manager-noden videresender derfor den senest kommanderede vinkel
på \enquote{/joint\_states\_feedback} -- ikke en målt værdi.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{JSON-konfigurationen.} For hver servo-post i
        \enquote{servo\_arm\_left\_params.json} står
        \enquote{feedback\_enabled} eksplicit. Alle syv ST3215-poster
        for venstre arm er sat til \enquote{false}.
    \item \textbf{Instans-default i driveren.} Klassen
        \enquote{DriverWaveshare} har \enquote{feedback\_enabled}
        som instans-default sat til \enquote{False}, så driveren
        som udgangspunkt heller ikke spørger servoen om dens
        målte position.
    \item \textbf{ServoControl.compute\_command.} I selve metoden,
        der bestemmer hvad der publiceres på
        \enquote{/joint\_states\_feedback}, sættes feltet
        \enquote{self.angle} lig den senest kommanderede vinkel,
        når flaget er \enquote{false}, og lig en målt værdi, når
        flaget er \enquote{true}.
\end{enumerate}

Forholdet er beskrevet i hovedteksten i kapitel~\ref{ch:idrift},
og baggrunden for at flaget står på \enquote{false} står i samme
kapitels afsnit om idriftsættelse.

% ---------------------------------------------------------------------
\clearpage
\section{Stabil USB-portbinding -- konfigurationsændring}
\label{sec:appB-portbinding}

Manager-noden er ændret, så de tre ESP32-kontrollere ikke længere
adresseres via \enquote{/dev/ttyUSBx}, men via deres faste sti i
\enquote{/dev/serial/by-path/}. Den enkelte kontroller bindes til
sin port via stinavnet, der er knyttet til den fysiske USB-port og
ikke til opstartsrækkefølgen. Et uddrag af konfigurationen er vist
nedenfor:

\begin{verbatim}
ServoControl(
    port_path="/dev/serial/by-path/"
              "platform-3610000.xhci-usb-0:2.2:1.0-port0",
    label="venstre_arm",
    config_file="servo_arm_left_params.json",
)

ServoControl(
    port_path="/dev/serial/by-path/"
              "platform-3610000.xhci-usb-0:2.3:1.0-port0",
    label="hoejre_arm_og_hoved",
    config_file="servo_arm_right_and_head_params.json",
)

ServoControl(
    port_path="/dev/serial/by-path/"
              "platform-3610000.xhci-usb-0:2.1:1.0-port0",
    label="haender",
    config_file="servo_hands_params.json",
)
\end{verbatim}

Stierne svarer fysisk til de USB-porte på Jetson'en, der er mærket
med rød, gul og hvid (jf.~kapitel~\ref{ch:el}). Mappingen mellem
stier og kabelfarver står i Bilag~\ref{AppendixD},
afsnit~\ref{sec:appC-portbinding}, sammen med proceduren for at
finde stien for en ny enhed.
